<astres>
    <astre>
        <tipus>planeta</tipus>
        <nom>Mercuri</nom>
        <descripcio>El més pròxim al Sol.</descripcio>
        <diametre>111111</diametre>
        <massa>22222</massa>
        <volum>33333</volum>
        <temperatura>44444</temperatura>
        <galaxia>55555</galaxia>
        <distanciaestrella>66666</distanciaestrella>
        <anells>true</anells>
    </astre>
    <astre>
        <tipus>planeta</tipus>
        <nom>Venus</nom>
        <descripcio>Entre Mercuri i la Terra.</descripcio>
        <diametre>111111</diametre>
        <massa>22222</massa>
        <volum>33333</volum>
        <temperatura>44444</temperatura>
        <galaxia>55555</galaxia>
        <distanciaestrella>66666</distanciaestrella>
        <anells>true</anells>
    </astre>
    <astre>
        <tipus>planeta</tipus>
        <nom>Terra</nom>
        <descripcio>Descripció: La Terra és el tercer planeta en distància respecte al Sol, el més dens i el cinquè en mida dels vuit planetes del sistema solar. És també el més gran dels quatre planetes terrestres del sistema solar. De vegades s'anomena món o el planeta blau. Hi habiten milions d'espècies, inclosos els humans; i és l'únic astre on se sap que hi ha vida.El planeta es va formar fa aproximadament 4.600 milions d'anys, i hi va aparèixer vida en mil milions d'anys.La biosfera de la Terra ha alternat significativament l'atmosfera i altres condicions abiòtiques, permetent la proliferació d'organismes aeròbics i la formació de la capa d'ozó que, juntament amb el camp magnètic terrestre, bloqueja la radiació solar perjudicial. Les propietats físiques de la Terra, així com la seva història geològica i òrbita, han permès que la vida persisteixi durant aquest període.</descripcio>
        <diametre>111111</diametre>
        <massa>22222</massa>
        <volum>33333</volum>
        <temperatura>44444</temperatura>
        <galaxia>55555</galaxia>
        <distanciaestrella>66666</distanciaestrella>
        <anells>true</anells>
    </astre>
    <astre>
        <tipus>planeta</tipus>
        <nom>Mart</nom>
        <descripcio>Mart és el quart planeta del sistema solar segons la distància al Sol i el segon planeta més petit, després de Mercuri. El seu nom ve del déu de la guerra romà, i sovint se'l descriu com al "planeta vermell" o "planeta roig" a causa de la seva aparença vermellosa. És una planeta tel·lúric amb una tènue atmosfera, i té característiques superficials que recorden els cràters d'impacte de la Lluna i els volcans, valls, deserts i els casquets polars de la Terra. El període de rotació i els cicles estacionals de Mart són prou similars als de la Terra, ja que és a causa de la inclinació que hi ha estacions. A Mart hi ha Olympus Mons, la segona muntanya més alta del sistema solar (la més alta d'un planeta) i Valles Marineris, un dels canyons més grans. La llisa vall boreal que cobreix el 40% del planeta hauria pogut ser causada per l'impacte d'un objecte en el passat. Mart té dues llunes: Fobos i Deimos, que són petites i de forma irregular. És possible que es tractin d'asteroides capturats, de manera similar a (5261) Eureka, un troià de Mart.</descripcio>
        <diametre>111111</diametre>
        <massa>22222</massa>
        <volum>33333</volum>
        <temperatura>44444</temperatura>
        <galaxia>55555</galaxia>
        <distanciaestrella>66666</distanciaestrella>
        <anells>true</anells>
    </astre>
    <astre>
        <tipus>satelit</tipus>
        <nom>Lluna</nom>
        <descripcio>El satel·lit de la Terra.</descripcio>
        <diametre>111111</diametre>
        <massa>22222</massa>
        <volum>33333</volum>
        <temperatura>44444</temperatura>
        <galaxia>55555</galaxia>
        <anells>true</anells>
        <planetaorbita>Terra</planetaorbita>
        <distanciaorbitamax>200</distanciaorbitamax>
        <distanciaorbitamin>50</distanciaorbitamin>
    </astre>
    <astre>
        <tipus>satelit</tipus>
        <nom>Rea</nom>
        <descripcio>Un dels satel·lits de Saturn.</descripcio>
        <diametre>111111</diametre>
        <massa>22222</massa>
        <volum>33333</volum>
        <temperatura>44444</temperatura>
        <galaxia>55555</galaxia>
        <anells>true</anells>
        <planetaorbita>Jupiter</planetaorbita>
        <distanciaorbitamax>200</distanciaorbitamax>
        <distanciaorbitamin>50</distanciaorbitamin>
    </astre>
    <astre>
        <tipus>estrella</tipus>
        <nom>Sol</nom>
        <descripcio>La nostre estrella.</descripcio>
        <diametre>111111</diametre>
        <massa>22222</massa>
        <volum>33333</volum>
        <temperatura>44444</temperatura>
        <galaxia>55555</galaxia>
        <anells>true</anells>
        <anysapagar>888888</anysapagar>
        <brillantor>6162MU</brillantor>
    </astre>
</astres>
